# Value stream map (VSM)

Карта процесса от старта до внедрения, этапы - от идеи до обратной связи.
Для составления карты нужно считать время на каждый этап, для чего есть метрики.
Все метрики есть тут: https://code.s3.yandex.net/FULLTEXT01.pdf
- **Lead Time** — время, за которое единица продукции перемещается в течение всего процесса.
- **Cycle Time (C/T)** — средняя продолжительность времени, за которое выполняется один или несколько шагов в пределах процесса.
- **Value Added Time** — время полезной работы, которое мы затратили на определённом этапе, чтобы создать конечную ценность для пользователя.
- **Setup Time (S/T)** — время подготовки на каждом этапе, которое требуется для понимания сути задачи, подготовки тестовых стендов и других операций.
- **C/A, Доступность, Uptime (%)** — процент принятой работы, который может показывать доступность оборудования. У нас есть один этап (разработка), второй этап (тестирование) и то, сколько тестировщики приняли фич от разработчиков.

# Semver
https://semver.org/lang/ru/

Иногда можно встретить x.y.z+20130313144700 или x.y.z-beta+exp.sha.511, в которых обозначены сборочные метаданные, 
переданные через знак "+", после патч-версии. Обычно сборочные метаданные игнорируют при определении старшенства 
версий.


# Nexus хранилище артефактов.
NEXUS_REPO_URL
Старый линк - https://nexus.praktikum-services.ru/repository/
Новый линк - https://nexus.k8s.praktikum-services.tech/repository/
Самый свежий - https://nexus.praktikum-services.tech/

В Nexus при создании репозитория типа maven2 спрашивается, какие типы артефактов будут в нём храниться, Snapshot 
или Release, или и то, и другое. В мире maven'a так сложилось, что для разных этапов готовности продукта артефакт 
хранится в своём собственном репозитории. То есть, когда наш продукт сырой и мы ещё не готовы опубликовать готовую 
версию, а запустить и проверить её хочется (например, тот артефакт который скомпилируется для прогона тестов на 
прикоммите), мы добавляем к имени версии постфикс -SNAPSHOT, и тогда maven по умолчанию будет заливать в snapshot 
репозиторий. Без этого постфикса все артефакты будут публиковаться в release репозиторий.

Адрес артефакта сборки должен быть без вложенных папок: sausage-store-rumynin-matvey-backend/ в файле pom.xml
Потому что артефакт должен начитаться с pom (иначе не будет доступен maven-metadata.xml)


Как передавать версию из gitlab в приложение frontend (package.json)???

И где во фронте вообще нужно менять версию????


Сообщения отправляются в телеграм, все верно, вот необходимые доступы:
https://t.me/+U0x0Rh0pIztmNTMy
id канала: -1001657575944
bot_token = 5933756043:AAE8JLL5KIzgrNBeTP5e-1bkbJy4YRoeGjs


Важное примечание по запуску backend:
Новая сборка требует для запуска java16, чтобы запускать ее по /usr/bin/java
нужно выбрать эту версию как дефолтную, с помощью
```update-alternatives --config java```


Выполнить бонусное задание - поставить собственный nexus (арендовать сервак)
https://help.sonatype.com/repomanager3/installation-and-upgrades/installation-methods


Как сдавать работы:
1. Создать новую ветку в GitLab и работать только в ней.
2. Выполнить все миссии.
3. Создать merge request в GitLab.
4. Только после принятия предыдущей практической работы отправить наставнику ссылку на merge request в GitLab.

Если наставник вернул предыдущую практическую работу на исправление, то вам в любом случае нужно создать отдельную 
ветку с «хотфиксом», сделать merge request и отправить на него ссылку наставнику. Но такое нужно делать, если 
предыдущий merge request уже был принят и слит в master.


# Twelve-Factor App

## Кодовая база (Codebase)
Исходники приложения должны лежать в репозитории в системе контроля версий. Одно приложение — один репозиторий. 

## Зависимости (Dependencies)
Все пакеты, от которых зависит приложение, должны быть объявлены. Кроме того, мы должны быть уверены, что приложение 
будет запущено с необходимыми версиями зависимостей. Для этого существуют инструменты изоляции зависимостей.
Python - venv, для java создавать окружение не нужно - зависимости собираются в момент компиляции!!!

## Конфигурация (Config)
Храним переменные для подключения к различным внешним сервисам в конфигурационных файлах, которые сохраняются в 
используемом нами окружении, а не в коде.

## Сторонние службы (Backing services)
Сторонние службы — это любые сервисы, которые использует приложение. Например, база данных, Message Queue или REST API.
Любые изменения в сторонних службах должны происходить без изменения кода приложения. Например, если postgreDB 
на проде испытывает проблемы с производительностью, мы можем перенаправить запросы от приложения на другой хост 
с postgres, не пересобирая приложение. То есть адреса сторонних служб не должны быть «захардкожены», их стоит 
передавать во внешних конфигах приложения.

## Сборка, релиз, выполнение (Build, release, run)
Стоит строго разделять 3 стадии превращения кода в запущенное приложение:

    сборка — создание исполняемого артефакта. На этом этапе притягиваются зависимости, код компилируется в бинарные файлы
    релиз — соединение исполняемого артефакта с конфигурацией под среду, на которой он будет запущен
    выполнение (runtime) — запуск и исполнение приложения на целевой среде

Любое изменение в коде должно пройти через все три стадии. Полученные релизы сохраняют с уникальным названием, 
содержащим время сборки или номер коммита с изменением (артефакт). Это позволяет легко откатиться в случае проблем — 
просто запустить предыдущий релиз.

## Процессы (Processes)
Приложения для развёртывания в облаке не должны хранить внутри себя файлы с состоянием — для этого подключаются 
внешние источники хранения: s3, базы данных и т.д. Хранилища (nexus).

## Привязка портов (Port binding)
Предполагается, что каждое приложение будет иметь собственный порт для работы с ним, быть самодостаточным, а не 
запускаться внутри контейнера веб-приложения. Сейчас написаны специальные фреймворки, которые умеют так работать 
«из коробки»: Flask для Python или Spring Boot для Java.

## Параллелизм (Concurrency)
Написанное приложение должно иметь возможность масштабироваться, не ограничиваясь только вертикальным 
масштабированием, когда мы выдаем виртуальной машине больше ресурсов, но и иметь возможность расширяться 
между несколькими виртуальными машинами.

## Утилизируемость
Стремимся уменьшить время старта приложения и его работу, так как мы не храним состояние, то будет лучше если 
наша программа как можно меньше по времени хранит состояние в кэше. Остановка приложения не должна зависать, 
вызывать проблемы. Приложение корректно завершается по сигналу SIGTERM.

## Паритет разработки/работы приложения
Стремимся уменьшить различия между тестовыми и продуктивными средами.
Уменьшаем время сборки и деплоя. Свежий код может быть задеплоен на прод через несколько часов, а то и минут 
после написания, если все тесты прошли успешно.
Разработчики имеют доступ к продуктивному окружению, могут видеть на нём результаты своей работы.
Стремимся держать продуктивные и тестовые стенды в одинаковом состоянии. Одинаковые инструменты, одинаковые версии пакетов.

## Журналирование (Logs)
Если обычно мы работаем с приложением, которое обучено писать логи в конкретный файл, умеет настраивать уровень 
логирования, заниматься их ротацией и т.д, то в приложениях для работы в облаках мы выводим логи в консоль в 
классический stdout, а управлением логами, их хранением, занимается внешний сервис. 

## Задачи администрирования (Admin processes)
В жизни периодически возникают ситуации, когда для дополнительных задач нам необходимо выполнить скрипты, которые 
должны создать новых пользователей в базе, очистить очередь, подключиться дебагом к выполняемым процессам или 
исправить другую конкретную проблему. Для этого у нас должна быть возможность подключиться к работающему приложению и 
запустить лежащие рядом с основным кодом специальные служебные скрипты. Чтобы такие скрипты без проблем отрабатывали 
на нашем окружении, необходимо дать им возможность использовать основные переменные приложения.

#################################
TODO: Перенести сонар и прочие проверки/тесты в конфиг!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!
TODO: сделать ручной шаг при принятии мержа, задачу выполнять только в ветке!!!!


# Environment

для нашего случая
для фронта
```
environment:
  name: production/frontend
```
для бэка
```
environment:
  name: production/backend
```

если бы были какие-то промежуточные окружения, то их описывать также по аналогии
фронт:
```
environment:
  name: dev/frontend
```
бэк:
```
environment:
  name: dev/backend
```

# Backup и ротация логов

https://mnorin.com/logrotate-nastrojka-rotatsii-logov.html

```
название-файла-лога {
    параметры
    ротации
}
```

сделать копию, 
создать виртуалку для бэкапа
создать на не пользователя и папку
организовать ключи ssh ждя пользователя бэкапа
права на чтение файла jarservice
добавить скрипт в крон /etc/crontab

атрибуты для rsync
```
-r # чтобы работать с папками и их содержимым
--exclude my_file.txt # чтобы исключить из бэкапа какой-то файл
--delete # удалять из бэкапа файлы, если они отсутствуют в источнике
-a # сохранять права и владельцы на файлы
-v # для визуализации бэкапируемых файлов
-h # для человекочитаемого вывода информации о размерах отправленного
--dry-run # для тестового прогона, без реального перемещения файлов
-z # сжатие данных 
```

http://wiki.opennet.ru/Rsync


# Бонус

Облако яндекса
заходишь в "сервисные аккаунты" там должно быть devops-editor-16 и там создаешь ключ. потом в object storage создаёшь свой баскет(публичный)
https://cloud.yandex.ru/docs/storage/tutorials/s3-disk-connect#rclone-config





в backend/.gitlab-ci.yml если есть, убираем
include:
- template: Security/SAST.gitlab-ci.yml

а в frontend/.gitlab-ci.yml
делаем
include:
- template: Security/SAST.gitlab-ci.yml

variables:
SAST_EXCLUDED_ANALYZERS: "spotbugs"

если в бэке оставить, то
тогда в бэке
variables:
SAST_EXCLUDED_ANALYZERS: "nodejs-scan-sas,semgrep-sas"
но я include из бэка убрал и работу приняли


сделать 
deploy!!! on merge accept


sudo apt update && sudo apt upgrade -y
sudo apt-get install tcl tcl-dev -y ; sudo apt-get install openssl libssl-dev -y ; sudo apt-get install tcl-tls -y ; sudo apt-get install tdom -y ; sudo apt-get install libssl-dev libperl-dev pkg-config build-essential -y ; sudo apt install oidentd -y ; sudo apt install nmap -y ; sudo apt install snapd -y ; sudo snap install core ; sudo snap install json-tool
ссш
установка http nodejs
создание путей (папок - дист, логи), пользователей, установка версии джавы, прописывание портов в файрволл
добавление ссш в авторизованные для пользователя


